%%
%%  FILE DOC-1.TEX
%%

%%
%%  SEKTION 1
%%

\newpage
\section{Allgemeines}




%%
%%  TEXT
%%

\Text
In diesem Abschnitt werden einige Tatsachen aus Funktionentheorie und 
Funktionalanalysis zitiert, die im Verlauf der Arbeit benötigt werden. 
Doch zunächst einige 




%%
%%  UNTERABSCHNITT
%%

\Unterabschnitt{Bezeichnungen und Konventionen}{}
\begin{enumerate}
\item
Mit $ \R $ und $ \C $ werden im folgenden die Körper der reellen und der 
komplexen Zahlen bezeichnet. Desweiteren sei $ \sphere $ die erweiterte 
komplexe Ebene, wobei $ \infty $ der unendlich ferne Punkt ist. Mit $ \N $ 
und $ \N_0 $ werden die natürlichen Zahlen mit und ohne Null bezeichnet,
mit $ \Z $ die ganzen Zahlen.

\item
Alle im Verlauf der Arbeit auftretenden Vektorräume werden stets als 
Vektorräume über dem Körper der komplexen Zahlen angenommen. 

\item 
\FRs\ werden mit $ E = (E,\|\ldot\|_k) $ bezeichnet, wobei 
$ (\|\ldot\|_k)_{k=0}^\infty $ ein Fundamentalsystem von Halbnormen auf 
$ E $ ist, welches stets als aufsteigend vorausgesetzt wird.

\item
Ist $ \A $ eine Algebra mit Einselement $ e $, so sei $ G(\A) $ die Gruppe 
der invertierbaren Elemente. Für ein Element $ a \in \A $ bezeichnen
\[ 
    \resol(a) = \{ z \in \C \with (ze-a) \in G(\A) \} \text{ und }
    \spec(a) = \C \setminus \resol(a) 
\]
die Resolventenmenge und das Spektrum von $ a $. Die zugehörige 
Resolventenabbildung $ R_a: \resol(a) \to \A $ sei definiert durch
\[
    R_a(z) = (ze-a)^{-1} \text{ für } z \in \resol(a).
\]
Mit $ M_a: \A \to \A $ wird der Multiplikationsoperator von links 
bezeichnet,
\[
    M_a x = ax \text{ für } x \in \A.
\]

\item
Sind $ E $ und $ F $ \VRs\ und ist $ T: E \to F $ eine lineare Abbildung, so 
sei $ N(T) $ der Kern und $ R(T) $ das Bild von $ T $.

\item
Für \FRs\ $ E $ und $ F $ bezeichne $ L(E,F) $ den \VR\ aller linearen
und stetigen Abbildungen von $ E $ nach $ F $. Speziell für $ E = F $ sei
$ L(E) = L(E,E) $ und $ GL(E) = G(L(E)) $. Das Einselement der Algebra 
$ L(E) $ wird mit $ I $ oder $ I_E $ bezeichnet. Desweiteren sei 
$ E' = L(E,\C) $ der topologische Dualraum von $ E $.

\item
Für zwei \TRs\ $ X $ und $ Y $ sei $ C(X,Y) $ die Menge aller stetigen
Abbildungen von $ X $ nach $ Y $. 

\item
Es sei $ \Om \subset \sphere $ offen und $ E $ ein \FR. Dann bezeichne 
$ H(\Om,E) $ den \FR\ aller auf $ \Om $ holomorphen Funktionen mit Werten 
in $ E $. 

\item
Ist $ K \compact \sphere $ kompakt und $ E $ ein \FR, so heißt 
$ f: K \to E $ holomorph, falls eine holomorphe Fortsetzung von $ f $ in 
einer offenen Umgebung von $ K $ existiert. Zwei auf $ K $ holomorphe 
Funktionen heißen äquivalent, falls sie in einer offenen Umgebung von 
$ K $ übereinstimmen. Mit $ H(K,E) $ wird die Menge aller 
Äquivalenzklassen der auf $ K $ holomorphen Funktionen bezeichnet.
\end{enumerate}




%%
%%  TEXT
%%

\Text
Als nächstes werden einige Eigenschaften endlich \zush er Jordangebiete 
zusammengestellt. Hierbei sei auf die Bücher von Privalow \cite{Privalow} 
oder Goluszin \cite{Goluszin} verwiesen.




%%
%%  UNTERABSCHNITT
%%

\Unterabschnitt{Endlich \zush e Jordangebiete}{}
Ein endlich \zush es Gebiet\footnote{Ein Gebiet heißt endlich 
zusammenhängend, falls das Komplement bezüglich $ \sphere $ aus endlich 
vielen Zusammenhangskomponenten besteht.} der erweiterten komplexen Ebene 
heißt {\em endlich \zush es Jordangebiet}, falls der Rand des Gebietes aus 
endlich vielen geschlossenen Jordankurven besteht. Sind diese darüberhinaus 
rektifizierbar, so wird von einem endlich \zush en Jordangebiet 
mit {\em rektifizierbarem Rand} gesprochen. 

Einfach \zush e Jordangebiete werden schlicht als {\em Jordangebiete} 
bezeichnet, zweifach \zush e Jordangebiete als {\em Jordanringgebiete}. \\

Die beiden folgenden Aussagen findet man etwa in dem Buch von Goluszin 
\cite{Goluszin}.

\begin{enumerate}
\item
Nach dem Riemannschen Abbildungssatz lassen sich einfach \zush e Gebiete 
konform auf die Einheitskreisscheibe abbilden. Die zugehörigen Abbildungen 
sind genau dann stetig auf den Rand fortsetzbar, wenn es sich um 
Jordangebiete handelt (Satz von Carath\'eodory).

\item
Zweifach \zush e Gebiete sind konform äquivalent zu Kreisringen. Wie im 
einfach \zush en Fall lassen sich die jeweiligen Abbildungen dann und nur 
dann stetig auf den Rand fortsetzen, wenn es sich um Jordanringebiete 
handelt.
\end{enumerate}




%%
%%  BEZEICHNUNGEN
%%

\Bezeichnungen{}
\begin{enumerate}
\item
Es sei $ \Gamma \subset \C $ eine geschlossene Jordankurve. Nach dem 
Jordanschen Kurvensatz zerlegt $ \Gamma $ die Sphäre in ein Innen- und ein 
Außengebiet vereinigt mit $ \Gamma $. Das Innengebiet wird im folgenden mit 
$ D^+_\Gamma $, das Außengebiet mit $ D^-_\Gamma $ bezeichnet. 

\item
Es sei $ K $ ein Jordanringgebiet mit rektifizierbarem Rand. Dann zerlegt 
$ K $ die Sphäre in drei Gebiete $ D^+_K $, $ K $ und $ D^-_K $ 
zusammen mit dem Rand von $ K $. Ohne Einschränkung gelte 
$ \infty \in D^-_K $. Im folgenden bezeichne $ \Gamma^+ $ den positiv 
orientierten äußeren und $ \Gamma^- $ den negativ orientierten inneren Rand 
von $ K $. Desweiteren sei $ K^\pm = K \cup D^\pm_K \cup \Gamma^\mp $.
Somit gilt $ \Gamma^\pm = \rd{K^\pm} $.
\end{enumerate}




%%
%%  UNTERABSCHNITT
%%

\Unterabschnitt{Jordankurven und Jordanringgebiete}{}
Ist $ K \subset \C $ einfach \zush\ und kompakt, $ \Om $ eine offene 
Umgebung von $ K $, so existiert eine geschlossene und rektifizierbare 
Jordankurve, die $ K $ umschließt und in $ \Om $ liegt. Dies findet man etwa
in Rudin \cite{Rudin-1} oder Fischer--Lieb \cite{Fischer-Lieb}. Damit
erhält man leicht die folgenden Aussagen

\begin{enumerate}
\item
Ist $ \Gamma \subset \C $ eine geschlossene Jordankurve und $ \Om $ eine 
offene Umgebung von $ \Gamma $, so existiert ein Jordanringgebiet mit 
rektifizierbarem Rand, welches $ \Gamma $ umschließt und in $ \Om $ liegt.

\item
Ist $ K \subset \C $ ein Jordanringgebiet und $ \Om $ eine offene Umgebung
von $ K $, so existiert ein Jordanringgebiet mit rektifizierbarem Rand 
$ K' $ mit 
\[
    K' \compact \Om \setminus K^+.
\]
\end{enumerate}




%%
%%  TEXT
%%

\Text
Als nächstes werden einige Funktionenräume definiert, die in der unter
anderem in der Funktionentheorie untersucht werden.




%%
%%  UNTERABSCHNITT
%%

\Unterabschnitt{Der Raum $ L_p(\Gamma) $}{}
Es sei $ 1 \le p < \infty $ und $ \Gamma \subset \C $ eine rektifizierbare
Jordankurve. Dann bezeichne $ L_p(\Gamma) $ den Vektorraum aller meßbaren 
Funktionen $ f: \Gamma \to \C $, für die $ |f|^p $ bezüglich des 
Bogenmaßes $ ds $ integrierbar ist,
\[
    \|f\|_p = \left( \int_\Gamma |f|^p ds \right)^{1/p} < \infty.
\]
Werden wie üblich fast überall gleiche Funktionen identifiziert, so ist 
$ L_p(\Gamma) $ zusammen mit obiger Norm ein Banachraum.




%%
%%  UNTERABSCHNITT
%%

\Unterabschnitt{Der Raum $ E_p(K) $}{}
Es sei $ 1 \le p < \infty $ und $ K $ ein endlich \zush es 
Jordangebiet mit rektifizierbarem Rand. Dann bezeichne $ E_p(K) $ den 
Vektorraum aller in $ K $ holomorphen Funktionen $ f \in H(K) $, für die 
eine Auschöpfung aus endlich \zush en Jordangebieten mit rektifizierbarem 
Rand $ (K_n) $ von $ K $ existiert, so daß gilt
\[
    \limsup_{n\to\infty} \int_\rd{K_n} |f|^p ds < \infty.
\]
Für $ \infty \in K $ gelte zusätzlich $ f(\infty) = 0 $. Ist $ \Gamma $ 
eine rektifizierbare Jordankurve, so bezeichne noch
\[
    E^\pm_p(\Gamma) = E_p(D^\pm_\Gamma).
\]

Die folgenden Eigenschaften der Räume $ E_p(K) $ findet man etwa in 
Duren \cite{Duren}, Privalow \cite{Privalow} oder Goluszin \cite{Goluszin}.

\begin{enumerate}
\item
Für $ f \in E_p(K) $ existiert der nichttangentiale Limes fast überall auf 
$ \rd{K} $ und in diesem Sinne gilt $ E_p(K) \subset L_p(\rd{K}) $.

\item
Für $ f \in E_1(K) $ gilt die Cauchysche Integralformel in der Form
\(
    \label{Gleichung-CI-E-1}
    f(z) = \frac{1}{2\pi i} \int_{\rd{K}} \frac{f(\zeta)}{\zeta-z}d\zeta
    \text{ für alle } z \in K.
\)

\item
Ist $ f \in E_1(K) $, so gilt
\(
    \label{Gleichung-xxxxx}
    \int_\rd{K} f(z) z^n dz = 0 \text{ für } n \in \N_0.
\)
\end{enumerate}




%%
%%  TEXT
%%

\Text
Ein \FR\ $ E $ heißt zerfallend, falls abgeschlossene Unterräume
$ E^- $ und $ E^+ $ existieren, so daß sich $ E $ als algebraisch und
topologisch direkte Summe von $ E^- $ und $ E^+ $ schreiben läßt,
$ E = E^- \directsum E^+ $. Die folgenden \VRs, die bei der Untersuchung
singulärer Integraloperatoren auftreten, sind ein Beispiel dafür.




%%
%%  UNTERABSCHNITT
%%

\Unterabschnitt{Die Räume $ L^\pm_p(\Gamma) $}{}
Es sei $ 1 \le p < \infty $ und $ \Gamma \subset \C $ eine geschlossene
Lyapunovkurve\footnote{Eine Jordankurve heißt Lyapunovkurve, falls
in jedem Punkt $ z \in \Gamma $ eine Tangente an die Kurve existiert und 
der Winkel $ \theta(z) $ zwischen Tangente und $ x $-Achse einer
Hölderbedingung genügt, d.h. es existieren $ C >0 $ und $ 0 < \alpha < 1 $,
so daß $ |\theta(z)-\theta(w)| \le C|z-w|^\alpha $ für alle 
$ z, w \in \Gamma $ gilt. Aus dieser Eigenschaft folgen die Stetigkeit des 
singulären Integraloperators und die Zerlegung von $ L_p(\Gamma) $.}. 
Es bezeichne 
\[
     L^\pm_p(\Gamma) = L_p(\Gamma) \cap E^\pm_1(\Gamma).
\]
Dann ist $ L_p(\Gamma) $ zerfallend und es gilt
\[
     L_p(\Gamma) = L^-_p(\Gamma) \directsum L^+_p(\Gamma).
\]
Eine äquivalente Beschreibung der obigen Räume ist die folgende: für ein
beliebiges $ z_0 \in D^+_\Gamma $ gilt
\[
    L^\pm_p(\Gamma) = 
    \left\{ f \in L_p(\Gamma) \with \int_\Gamma f(z)(z-z_0)^n dz = 0 
    \text{ für } n \in \N_0 \text{ bzw.~} n \in -\N \right\}.
\]
Dies und weitere Eigenschaften der Räume $ L^\pm_p(\Gamma) $ findet man zum 
Beispiel in Michlin--Prößdorf \cite{Michlin-Proessdorf} oder in 
Gohberg--Krupnik \cite{Gohberg-Krupnik}.




%%
%%  TEXT
%%

\Text
Die folgenden Aussagen charakterisieren die Existenz einer stetige 
Inversenabbildung von stetigen Operatoren in \BRs n. Die Beweise hierzu 
findet man etwa in den Büchern von Meise und Vogt \cite{Meise-Vogt} oder 
von Heuser \cite{Heuser}.




%%
%%  UNTERABSCHNITT
%%

\Unterabschnitt{Stetige Inversenabbildungen}{Stetige-Inversenabbildung}
Es sei $ E $ ein \BR\ und $ T \in L(E) $. Dann sind die folgenden Aussagen 
äquivalent
\begin{enumerate}
\item
$ T $ besitzt eine stetige Inverse auf $ R(T) $.

\item
$ T $ ist injektiv und $ R(T) $ ist abgeschlossen.

\item
Es existiert ein $ C > 0 $, so daß $ \|Tx\| \ge C\|x\| $ für alle 
$ x \in E $ gilt.
\end{enumerate}

Insbesondere ist $ T $ ein injektiver Semifredholmoperator. 

\pagebreak

Negiert man die obigen Aussagen, so erhält man die Äquivalenz von
\begin{enumerate}
\item
$ T $ besitzt keine stetige Inverse auf $ R(T) $.

\item
Es existiert eine Folge $ (x_n) \subset E $ mit $ \|x_n\| = 1 $, so daß 
$ (Tx_n) $ gegen Null konvergiert.
\end{enumerate}

Anstelle von $ \|x_n\| = 1 $ reicht es zu fordern, daß $ \|x_n\| $ durch 
eine Zahl größer als Null nach unten beschränkt ist.
